彭定康促林鄭做香港在京代言人

彭定康促林鄭做香港在京代言人

要聞

【《蘋果》倫敦專訪】
【本報訊】周六就是香港回歸20周年，特首梁振英落任，由林鄭月娥接任。前港督彭定康昨日於倫敦接受《蘋果日報》訪問，他坦言在梁振英治下5年，香港人對未來前途存疑；他促林鄭月娥做「香港於北京的代言人，而非北京於香港的代言人（Hong Kong spokesperson in Beijing, rather than Beijing spokesperson in Hong Kong）」。
彭定康於倫敦時間周一早上舉行新書《First Confession》（首次告白）記者會，及後接受《蘋果日報》訪問。5年前梁振英成為特首，他指「不知是否因他做過的事，在梁振英治下，我不會覺得香港對未來變得更有信心」，但其功過則留待港人評價。
至於候任特首林鄭月娥，彭坦言未有機會與對方共事，他相信林鄭是有能力的公務員，希望她視自己為香港作為自治城市的領袖，維護香港自由，是「香港於北京的代言人，而非北京於香港的代言人」。

彭定康指梁振英的功過留待香港人評價。

轟政改方案如伊朗式選舉

林鄭早前接受訪問，回應銅鑼灣書店事件，稱香港人不應挑戰內地發生的事，又指應重推國民教育，培養「我是中國人」概念。彭直言對其言論感到驚訝，指假如俄羅斯派人到英國帶走英國公民返莫斯科，而不作回應，會對此感到奇怪。他直指香港雖然是中國一部份，但獲承諾享有自治及法治，不應因言論冒犯北京領導人而被人在街上或酒店被捕。彭又指香港青年對中國沒有愛國心，是因為教科書沒有提及上世紀發生的大躍進、大饑荒以及文革，正正因此其父母才會偷渡來港避難。他直言歷史不應浪漫化過失，而應直接承認。
香港回歸至今仍未有民主，彭定康批評3年前提出的政改方案，由提名委員會選出2至3名特首候選人，是伊朗式選舉制度，由提委會選出候選人，交由市民諷刺地「選出」，根本不是真普選。73歲、明日要入院檢查身體的他，希望自己有生之年目睹香港實現民主。他不認為中國與世界其他文明隔絕，「中國的空氣或水並非獨特」，中國人遲早會希望管治自己的國家。
■特約記者林景輝

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

肥彭